%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\fontsize{20pt}{8pt}\selectfont\textbf{Física Da Música}} % Article title

\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, 
carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
%\vspace{-5mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent  Neste trabalho, utilizou-se um programa de computador, o Tie Pie, para obter a Transformada Discreta de Fourier (DFT) de vários sinais, obtendo-se a frequência dos harmónicos correspondentes aos mesmos. Fez-se uma análise das frequências do som emitido por um e dois diapasões, calculou-se a tensão à qual estava sujeita uma corda de uma guitarra e a massa da corda por unidade de comprimento da mesma. Ainda se analisou a frequência de harmónicos e amplitudes relativas da DFT de sinais retangulares e triangulares gerados previamente. Com a ajuda de um sintetizador, reproduziram-se alguns dos harmónicos dos sinais medidos anteriormente, com as amplitudes correspondentes. No final, aplicou-se um modelo teórico a uma régua de modo a descobrir o seu módulo de Young. Esta modelo baseava-se na análise do som emitido pela mesma ao vibrar.

\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Transformada Discreta de Fourier, TiePie}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
\subsection {História}
A decomposição de um movimento periódico complexo numa soma de vários mais simples data,
pelo menos, da antiga babilónia, onde uma forma rudimentar de análise de Fourier foi utilizada
para a previsão de posições astronómicas do sistema Terra-Sol-Lua. 
\par
Mais tarde, no sec. XIX Gauss utilizou uma série trigonométrica de senos e cossenos para 
interpolar órbitas de asteroides. Para calcular os coeficientes de cada termo da série 
utilizou o primeiro algoritmo conhecido para a transformada discreta de Fourier (DFT). 
\par
Em 1807, veio por parte de Joseph Fourier a afirmação de que qualquer função de uma variável
pode ser decomposta numa série trigonométrica infinita de senos e cossenos. Esta afirmação,
ousada para a época, levou ao desenvolvimentos de um ramo da matemática conhecido hoje 
por análise harmónica.
\par
%%end historia
\subsection{Transformada de Fourier}
Um dos conceitos pilares no ramo da análise harmónica é a Transformada de Fourier.
Como esse é um conceito importante na compreensão do trabalho laboratorial,
a sua descrição é feita brevemente, a seguir.
\par
%eu sei que o stor fala de polinómios no ppt, mas isso não me parece bem i mean... polinomios : /%
Para uma função $f(t)$ de domínio $[-T,T]$, o objetivo da análise harmónica
é representá-la como uma combinação linear de funções periódicas, por exemplo,
da forma presente na Eq.\ref{eq1}.

\begin{equation}
\begin{split}
f(t)&=P(t)=\frac{a_0}{2}+\sum_{k=1}^{n}A_k cos\left(\frac{k2\pi t}{T}+\varphi_k\right)\\
         &=\frac{a_0}{2}+\sum_{k=1}^{n}a_kcos\left(\frac{k2\pi t}{T}\right)+b_ksin\left(\frac{k2\pi t}{T}\right)\\
\end{split}
\label{eq1}
\end{equation}
\par
%há muitos tipos de transformada de fourier. No nosso caso utiliza-se uma transformada não unitária angular. cf: http://en.wikipedia.org/wiki/Fourier_transform, na secção 12.3 - Distributions%
Para isso, utiliza-se uma forma da denominada transformada de Fourier $TF\left[f(t)\right]$ de uma função $f(t)$, para um determinado número $t$ (\ref{eq2}):
\begin{equation}
TF\left[f(t)\right]=F(\omega)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\infty}^{\infty} f(t)e^{-iwt}\mathrm{d}t
\label{eq2}
\end{equation}

\par
Note-se que se a um sinal representado por $f(t)$ estiver associado com apenas uma frequência $w=w_0$, temos que
$F(w)=\delta(w-w_0)$, em que $\delta$ representa a distribuição de Dirac. 
Como é impossível para um computador, por um lado representar esta distribuição,
e por outro guardar todos os valores de uma função com domínio $\mathbb{R}$ 
(i.e. este toma um domínio real limitado e realiza a transformada de Fourier 
apenas sobre esse domínio) terá de ser utilizado um processo diferente mas semelhante.
No nosso caso, o processo a ser utilizado denomina-se por Transformada 
Rápida de Fourier (FFT), transformada essa que não só indica as frequências
associadas ao nosso sinal, como também as amplitudes relativas
da função sinusoidal associada a cada frequência, ao passo que 
ao utilizar distribuições de Dirac apenas saberíamos as frequências associadas
a cada modo de oscilação, pois teríamos $F(w)=\infty$ nos valores de frequência associada.

\subsection{Séries de Fourier utilizadas}
Após encontrada a série de Fourier para um sinal periódico, pode aplicar-se a Transformada de Fourier a esse sinal e obter uma soma de funções do tipo $\delta(\omega)$ centradas nos valores das frequências correspondentes ao sinal em causa. Neste trabalho laboratorial geraram-se eletronicamente sinais quadrados (Eq. \ref{eq3}) e triangulares (Eq. \ref{eq4}). A série de Fourier que representa cada um dos mesmos são: 

\begin{equation}
Q(t)=\frac{4A}{\pi}\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{2k-1} \sin \left(\frac{ (2k-1) \pi t}{L}\right)
\label{eq3}
\end{equation}

\begin{equation}
  T(t)=\frac{8 A}{\pi^2}\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(2k-1)^2} \sin \left(\frac{(2k-1) \pi t}{L}\right)
\label{eq4}
\end{equation}

\par
Onde $L$ representa o comprimento da onda em questão. 

%%%%%
\subsection{Transformada Rápida de Fourier (FFT)}
Neste trabalho utilizou-se a Transformada Rápida de Fourier (FFT), um algoritmo que executa a 
transformada discreta de Fourier (DFT) para decompor vários sinais sonoros na soma dos seus 
harmónicos.  Para além dos sinais gerados eletronicamente (sinusoidais, triangulares 
e quadrados), utilizaram-se sinais provenientes de uma guitarra acústica 
e de uma régua captados com um microfone.
A DFT parte de uma lista de amostras igualmente espaçadas
de uma função e converte-as numa lista de coeficientes do somatório de senos e cossenos. 
Ou seja, o que a DFT faz é "transformar" a escala de tempo de de um sinal harmónico para 
uma escala de frequências.  
\subsection{Cordas Vibrantes}
Nesta parte do trabalho, utilizou-se o modelo da corda vibrante para analisar 
as oscilações da corda da guitarra. A equação diferencial que descreve o movimento da corda é (Eq. \ref{eq-gtr-wv}):

\begin{equation}
  \frac{\partial^2 y}{\partial x^2} = \frac{\mu}{T}\frac{\partial^2 y}{\partial t^2}
  \label{eq-gtr-wv}
\end{equation}
\par
Onde $y(x,t)$ é o desvio à posição de equilíbrio num eixo ortogonal à corda em 
função da posição e do tempo, $\mu$ é a densidade de massa linear, 
e $T$ é a tensão na corda desta equação retira-se que a frequência fundamental $f$ (Eq. \ref{eq-f}):
\begin{equation}
  ~f=\frac{1}{2L}\sqrt{\frac{T}{\mu}}
  \label{eq-f}
\end{equation}
\par
Onde $L$ é o comprimento da corda. Também se mostra que a velocidade de propagação das ondas na corda $v$ é (Eq. \ref{eq-v}):

\begin{equation}
  ~v=\sqrt{\frac{T}{\mu}}
  \label{eq-v}
\end{equation}


Como as frequências dos harmónicos são múltiplos inteiros do fundamental
pode determinar-se $\mu$ da corda da guitarra.
\par
\subsection{Vigas Oscilantes}
Por fim utiliza-se o modelo habitual para descrever a oscilação de vigas, analisando-se o movimento oscilatório de uma régua fixa numa das extremidades e com as outras três livres. A equação de movimento que descreve este fenómeno é a equação de Euler-Lagrange para vigas de Euler-Bernoulli (Eq. \ref{eq10}):
\begin{equation}
\frac{\partial^2}{\partial x^2} \left(EI \frac{\partial^2 \omega}{\partial x^2}\right)=- \mu \left( \frac{\partial^2 \omega}{\partial t^2}\right) + q(x)
\label{eq10}
\end{equation}
\par
Onde $E$ representa o módulo de Young do material em causa, $I$ o momento de inércia de área seccional da viga, $\mu$ a densidade linear da viga, $\omega(x,t)$ a velocidade angular de um elemento a distância $x$ de um ponto de fixação da viga no instante $t$ e $q(x)$ a carga adicional acrescentada à viga.
\par 
Podemos obter experimentalmente a frequência angular de oscilação do ar após a percussão da régua e, deste modo obter uma estimativa para o módulo de Young da barra:
\begin{equation}
\omega_n = \frac{\beta_n^2}{2 \pi} \sqrt{\frac{EI}{\mu}}
\label{eq11}
\end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Computador com software Tie Pie Multi Chanel;
\item Microfone;
\item Gerador de Sinais Handyscope;
\item Amplificador de Sinais;
\item Diapasões de diferentes frequências (256-512 Hz);
\item Corda de guitarra acústica de comprimento variável; 
\item Guitarra acústica;
\item Balança;
\item Fita métrica;
\item Prato de Balança;
\item Pesos de diferentes massas (0.204-5 kg);
\item Régua;
\end{compactitem}
\subsection{Método experimental}
\subsubsection{Preparação do trabalho}
\par
Em primeiro lugar, a fim de não só uma melhor familiarização com o equipamento deste 
trabalho laboratorial como também de um despiste de possíveis erros na montagem/medição,
mediu-se, usando o software Tie Pie Multichannel, um sinal sinusoidal de frequência $f = 400 Hz$ gerado 
eletronicamente.
\subsubsection{Diapasões}
\par
Seguidamente mediu-se a frequência de oscilação de um diapasão, tomando todas as precauções devidas, com o software referido anteriormente e comparou-se a mesma com a indicada pelo fabricante. A título de análise do comportamento dos diapasões, ainda se fez vibrar dois em simultâneo e obteve-se não só o espectro do sinal conjunto de ambos como também o diagrama temporal do som recebido pelo microfone.
\subsubsection{Cordas Vibrantes} 
\par
Posteriormente fez-se a análise da oscilação de uma corda vibrante montada numa guitarra. Esta análise foi feita em duas partes:
\par
Na primeira, manteve-se constante a tensão que atuava na corda, e fez-se variar o seu comprimento  pressionando a corda da guitarra em posições diferentes. Através da Eq. \ref{eq-f} pôde-se esboçar um gráfico $f(L)$ descobrindo assim a velocidade de propagação de uma onda na corda. Nesta parte ainda se utilizou a seguinte fórmula que pôde ser deduzida através das Eqs. \ref{eq-f} e\ref{eq-v} (Eq. \ref{eq-reg}): 
\begin{equation}
  ~f=\frac{v}{2L} +\epsilon
  \label{eq-reg}
\end{equation}
\par
Onde $\epsilon$ é uma constante que representa erros sistemáticos. Na segunda, fez-se variar a Tensão de uma corda do mesmo material, mas desta vez manteve-se constante o seu comprimento. Utilizou-se novamente a Eq. \ref{eq-f} para analisar este fenómeno. Porém, neste caso, esboçou-se o gráfico $f(m)$ e obteve-se $\mu$, a densidade linear da corda, no processo. A equação utilizada neste caso foi a Eq. \ref{eq-reg-2}: 
\begin{equation}
  ~f=\sqrt{\frac{g}{\mu 4L^2}} \sqrt{m}
  \label{eq-reg-2}
\end{equation}

\subsubsection{Sinais Periódicos}
\par
Adiante fez-se um estudo de vários sinais periódicos. Primeiro estudou-se um sinal triangular e quadrado provenientes do gerador. Analisou-se a FFT destes sinais com uso do software do computador e confirmou-se a relação entre amplitudes e frequências das várias harmónicas e fundamental dos sinais em estudo que pode ser evidenciada nas Eqs. \ref{eq3} e \ref{eq4}.
\par
Também foi levado a cabo o processo inverso, ou seja, com a informação obtida no computador anteriormente e dando uso às Eqs. \ref{eq3} e \ref{eq4} pôde proceder-se à construção de aproximações aos sinais triangular e quadrangular analisados anteriormente. 
\subsubsection{Som emitido por uma régua oscilante}
\par
Finalmente foram analisadas as várias frequências emitidas por uma régua em oscilação em função do seu comprimento. Para simplificação da análise de dados apenas se analisaram os três primeiros harmónicos deste som. Cada um deles tem uma equação do tipo:
\begin{equation}
f_n = \sqrt{\frac{EI}{\mu}} \frac{c_n}{L^2} 
E=\frac{L^4\mu}{c_n^2}\frac{f_n^2}{I}
\label{eq13}
\end{equation}
\par
Onde $c_n$ é uma constante numérica calculada em anexo.
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de Erros}
Em cada gráfico propagamos os erros na variável dependente para uma incerteza na vareàvel independente da seguinte forma:
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} e_x
\label{eq:erro}
\end{equation}
\par
De recordar que o erro na medição das frequência foi tomado como o desvio máximo entre a média e o valor de frequência considerado e o erro nas amplitudes considerado foi dado pelo menor algarismo significativo.
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Análise de Resultados}
\par
\subsubsection{Preparação do trabalho}
\par
Mediu-se a frequência de um gerador de frequência programada de $399.947\pm0.001 ~Hz$. Note-se que em todas as medições de valores de frequência, mediu-se no programa $f_{min}$ e $f_{max}$, ou seja os limites da divisão de frequência no programa. Considerou-se para a incerteza das frequências medidas metade da diferença entre esses dois valores.  O resultado desta medição encontra-se na Tab. \ref{tab:Calib}. Concluiu-se que o resultado era concordante.
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Preparação do Trabalho}
  \begin{tabular}{c|c c}
    \toprule
    \hline
    Sinal   & Frequência (Hz) & Desvio(\%)      \\\hline
    Gerador & $400\pm0.1$     & 0.02            \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Calib}
\end{table}
\subsubsection{Diapasões}
Obtivemos as frequências de vibração dos diapasões em separado e conjuntamente, e ainda obtivemos valores para as frequências próximos dos tabelados.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Som obtido pela percussão de 4 diapasões de frequências de 256, 320, 384 e 512 Hz respetivamente}
  \begin{tabular}{c|c c}
    \toprule
    \hline
    Sinal                                    & Frequência (Hz) & Desvio(\%)      \\\hline
    $Diapas${\itã}$o_1$                      & $255.8\pm0.2$                 & 0.08                \\
    $Diapas${\itã}$o_2$                      &                $320.0\pm0.4$ & 0.01                \\
    $Diapas${\itã}$o_3$                      &                $383.9\pm0.1$ & 0.02                \\
    $Diapas${\itã}$o_4$                      &                $511.7\pm0.2$ & 0.05                 \\
    \multirow{2}{*}{$Diapas${\itã}$o_{2+4}$} &                $319.85 \pm 0.05$  &                0.05 \\
                                             &  $383.94 \pm 0.05$  &   0.05              \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Diapasoes-1+2}
\end{table}
\par
Na Fig. \ref{fig:bat} apresenta-se o diagrama temporal do som analisado. Na Fig. \ref{fig:fourier} apresenta-se a FFT deste sinal obtida. Note-se que se pode observar claramente picos em frequências próximas do diapasão.

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Diagrama Temporal do som produzido pela vibração conjunta ddos dois diapasões}\label{fig:bat}
\end{center}
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{1.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Espectro de frequência de vibração conjunta ddos dois diapasões}\label{fig:fourier}
\end{center}
\par
No gráfico da Fig. \ref{fig:bat} observa-se perfeitamente o envelope, correspondente a uma frequência mais pequena $f=f_1-f_2$ e, dentro desse envelope, observa-se uma frequência maior $f=\frac{f_1+f_2}{2}$, como esperado. 

\subsubsection{Cordas Vibrantes} 
\par
Foram obtidos os dados para a realização da regressão f(L) presentes na tabela \ref{tab:f(L)} e representados no Gráfico da Fig. \ref{tab:f(L)}. Para a regressão subjacente à Eq. \ref{eq-f}, associada aos dados obtidos, obtiveram-se coeficientes v=$247 \pm 2~m~s^{-1}$ e $\epsilon = 10\pm 2$.

\begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{f_L.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico do Fitteia de F(L)}\label{fig:F(L)}
\end{center} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores de f(L) para T fixo na vibração de uma corda, $\delta L=2mm$}
  \begin{tabular}{c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
       L(m)   & Freq.(Hz) & L(m)   & Freq.(Hz)\\\hline
       0.657  &    $195\pm 2$ &0.436  &    $297\pm 2$\\
       0.629  &    $208\pm 1$&0.412  &    $311\pm 2$\\
       0.588  &    $221\pm 1$& 0.387  &    $330\pm 2$\\
       0.551  &    $235\pm 1$&0.367  &    $350\pm 2$\\
       0.521  &    $248\pm 1$&0.340  &    $372\pm 2$\\
       0.491  &    $263\pm 2$&0.327  &    $393\pm 5$\\ 
       0.474  &    $276\pm 2$&       &\\
  
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:f(L)}
\end{table} 
 

\par
Também foram obtidos dois gráficos no Fitteia que representam graficamente f(m) no caso em que L era constante. Os dados através dos quais foram realizadas as regressões encontram-se na tabela 1 e na tabela 2. Repare-se que na tabela 2 não foi somada a massa da balança a cada uma das massas apresentadas, todavia essa correção foi efetuada antes de esboçar o gráfico (i.e. no processo somou-se $m_{balanca}=0.36783~kg$). 

 \begin{center}  
    \includegraphics[width=6cm]{f_m.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico do Fitteia de F(m)}\label{fig:F(m)}
\end{center} 
\par
A regressão no gráfico da Fig. \ref{fig:F(m)} obtida foi realizada com recurso à equação \ref{eq-f}, obtendo 
$\mu = (1.8\pm 0.1) \times 10^{-3}~kg~m^{-1}$. 
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores de f(m) para L fixo na vibração de uma corda montagem 1}
  \begin{tabular}{c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    m(kg)   & Freq. (Hz)     & m(kg)  &     Freq. (Hz) \\\hline
     1.568  &     $78\pm  3$ & 2.860  &     $107\pm 1$ \\         
     2.367  &     $96\pm  2$ & 3.364  &     $112\pm 1$ \\         
     2.571  &     $98\pm  2$ & 4.368  &     $131\pm 1$ \\        
     1.863  &     $84\pm  2$ & 5.864  &     $148\pm 1$ \\        
     2.067  &     $90\pm  1$ & 5.367  &     $143\pm 1$ \\                
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:f(T)}
\end{table} 


\par
Por outro lado, ao repetir a experiência, substituindo o grampo que era utilizado para que o fio da viola não roçasse na ponta da viola por um cilindro de metal, observou-se que o mesmo ajuste (utilizando para $\mu$ o valor obtido anteriormente), e mudando no ajuste apenas novo comprimento do fio esticado medido, observou-se que para massas maiores houve um desvio sistemático dos valores das frequências medidas. Uma razão possível para esta ocorrência poderá ser o facto da corda estender ao colocar na balança uma massa superior, ou seja, que não só haja uma variação da densidade linear da corda, como também exista possivelmente uma força de restituição não considerada nesta configuração da experiência.      

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{f_m_2.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Comparação do Gráfico obtido no Fitteia de F(m) com os dados F(m) obtidos posteriormente}\label{fig:F(m)_2}
\end{center} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores de f(m) para L fixo na vibração de uma corda montagem 2}
  \begin{tabular}{c|c||c|c}
    \toprule
    \hline
    m(kg)& Freq. (Hz)   &m(kg)& Freq. (Hz)\\\hline
     1   &     $78   \pm  3$ &5   &     $143  \pm  1$ \\          
     1.5 &     $91   \pm  2$ &6   &     $154  \pm  1$ \\       
     2   &     $99   \pm  2$ &7   &     $160  \pm  1$ \\        
     2.5 &     $108  \pm  2$ &8   &     $168  \pm  1$ \\        
     3   &     $118.5\pm  1$ &9   &     $181  \pm  1$ \\        
     3.5 &     $128  \pm  1$ &10  &     $205  \pm  1$ \\        
     4   &     $129  \pm  1$ &11  &     $208  \pm  1$ \\        
     4.5 &     $135  \pm  1$ &    &                   \\                 
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:f(T)_2}
\end{table} 
\begin{center}  
    \includegraphics[width=4.5cm]{sq.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Onda Quadrada obtida no gerador}\label{fig:sq}
\end{center}
\subsubsection{Sinais Periódicos}
Nesta parte da experiência simulamos uma onda quadrada e outra triangular (Figs. \ref{fig:sq} e \ref{fig:trig}) . Seguidamente analisamos o espectro de frequências das ondas(Figs. \ref{fig:sqspec} e \ref{fig:trigspec}) . Compararam-se as frequências e amplitudes medidas com as previstas pelas Eqs. \ref{eq3} e \ref{eq4} e apresentaram-se os resultados nas tabelas \ref{tab:Quadrada} e \ref{tab:Triangular}, bem como os desvios ligados às mesmas. De referir que os valores medidos experimentalmente coincidiram na sua maioria com a expectativa teórica, mas o desvio à exatidão de $\frac{\delta A}{A_0}$ aumentou substancialmente à medida que se analisava um harmónico de frequência mais elevada (i.e. Amplitude menor).  
\begin{center}  
    \includegraphics[width=5cm]{sqspec.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Espectro de Frequências para a Onda Quadrada obtida na Fig \ref{fig:sq}}\label{fig:sqspec}
\end{center}

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{trig.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Onda Triangular obtida através do gerador}\label{fig:trig}
\end{center}

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{trigspec.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Espectro de Frequências para a Onda Triangular obtida na Fig \ref{fig:trig}}\label{fig:trigspec}
\end{center}
\par
Na Fig.\ref{fig:tri} tem-se a onda triangular produzida através do gerador. Obtém-se uma onda visualmente próxima da verdadeira. Isto pode dever-se ao facto que a amplitude do próximo harmónico seria $\frac{1}{100}$ da amplitude do primeiro harmónico, e por isso a onda triangular tem uma convergência bastante rápida.
\par

\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{tri.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Onda triangular produzida a partir de 5 Harmónicos}\label{fig:tri}
\end{center} 
\par
Na Fig.\ref{fig:quad} observa-se a onda quadrada sintetizada. Como a amplitude varia com $\frac{1}{n}$, a função apresentava desvios percetíveis  em relação à onda quadrada a gerar (i.e. o próximo harmónico teria $\frac{1}{11}$ do original, algo muito maior do que no caso da onda triangular, e por isso a onda quadrada é de convergência mais lenta). Repare-se ainda, que devido ao decaimento de amplitude anteriormente referido, revelou-se mais importante utilizar o Amplificador de sinais.
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{quad.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Onda quadrada produzida a partir de 5 Harmónicos}\label{fig:quad}
\end{center}


\subsubsection{Som emitido por uma régua oscilante}
\par
\begin{center}  
    \includegraphics[width=7cm]{regua10.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Espectro sonoro concebido pela vibração de uma régua quando da ponta ao ponto de contacto com a mesa se media 10.5 cm}\label{fig:regua}
\end{center}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados obtidos para a vibração de uma régua}
  \begin{tabular}{c|c c}
    \toprule
    \hline
    Harmónico $n^{o}$                    & L(m) & $f_n$(Hz)\\\hline
    \multirow{3}{*}{1º Harmónico}        & 5.5  & 155   \\
                                         & 10.5 & 45    \\
                                         & 15.5 & 23    \\
    \cline{1-3}
    \multirow{3}{*}{2º Harmónico}        & 5.5  & 29    \\
                                         & 10.5 & 87    \\
                                         & 15.5 & 42    \\
    \cline{1-3}
    \multirow{3}{*}{3º Harmónico}        & 5.5  & 43    \\
                                         & 10.5 & 65    \\
                                         & 15.5 & 130   \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:regua}
\end{table}
\par
Na Fig.\ref{fig:regua} observa-se o espectro obtido da vibração da régua. O primeiro harmónico encontra-se bem definido, enquanto os dois harmónicos seguintes têm uma incerteza maior. Depois de cálculos com o primeiro harmónico, utilizado os dados presente na Tabela \ref{tab:regua} obtivemos uma ordem de grandeza de $I\simeq 10^9$, exatamente na gama do esperado para plásticos.
\par
No entanto, para os outros harmónicos, obtemos valores de ordem de grandeza inferior, algo totalmente não expectável. Embora se possa duvidar da aplicação da teoria desenvolvida para vigas, não houve medições suficientes para invalidar completamente o método em causa.
\par
\section{Discussão e Conclusões}
\par

\subsection{Sugestões}
\par
Sugere-se para grupos vindouros, ou para uma outra ocasião de realização da experiência, a medição da extensão da corda. Marcando com um corretor branco a posição de um ponto da corda e exercendo sobre ela forças de diferentes intensidades, deve verificar-se uma ligeira extensão. Esta extensão pode facilmente ser relacionada com a constante elástica da mola. Isto implicaria que $\mu$ não se manteria constante durante todo o procedimento.
\par
Também se sugere realizar mais medições para testar de uma maneira mais inequívoca o modelo teórico correspondente à viga.
\par

\subsection{Conclusões}
\par
Os resultados foram satisfatórios.
As medições efectuadas pelo gerador de sinais e pelos diapasões demonstraram uma boa calibração do aparelho, onde se observou exactamente o esperado.
\par
Ao fixar uma corda da guitarra, e diminuindo o seu comprimento, obtivemos valores próximos do esperado.
\par
Observou-se uma possível falha no modelo teórico correspondente ao cálculo da densidade linear da corda de guitarra, mas conseguiram-se resultados experimentais próximos de valores de grupos anteriores.
\par
Na análise de sinais quadrados e triangulares conseguiu-se verificar as fórmulas escritas anteriormente. A síntese destes mesmos sinais, usando o equipamento disponível no laboratório, revelou uma onda bastante aproximada da onda quadrada pretendida. O mesmo aconteceu relativamente às ondas triangulares.
\par
No final da experiência, tentou-se testar o modelo teórico respeitante às vigas. No entanto, embora se tenha obtido valores o módulo de Young da régua na gama expectável quando o modelo era testado em relação ao primeiro harmónico, estes valores alteravam-se para os restantes harmónicos, e portanto não se verifica o ajuste esperado à experiência realizada.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{Fourier}
Neugebauer, Otto (1969) [1957]
\newblock
\newblock {\em The Exact Sciences in Antiquity (2 ed.), Dover Publications}
\bibitem[3]{mecanica}
Seon M. Han, et. all (March 22, 1999)
\newblock
\newblock {\em "Dynamics of Transversely Vibrating Beams using four Engineering Theories" (PDF). Versão final. Academic Press. Retrieved 2007-04-15.}

 . 
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\clearpage
\newpage
\section*{Anexos}
\par
A seguir apresenta-se a demonstração de como a partir da Eq. \ref{eq10} se pode obter a Eq. \ref{eq11}.
Como no nosso caso apenas se analisou o movimento de uma régua, supôs-se que $I(x)$  e $E(x)$ eram constante ao longo da régua (i.e. a secção era sempre a mesma e a régua era toda feita do mesmo material), e, para além disso não se acrescentou nenhuma carga à mesma podemos escrever a Eq. \ref{eq10} da seguinte forma:
\begin{equation}
EI \frac{\partial^4 \omega}{\partial x^4}=- \mu \frac{\partial^2 \omega}{\partial t^2}
\label{eq14}
\end{equation} 
\par
Se forem supostas soluções do tipo $\omega(x,t) = Re \left[ \widehat{\omega}(x) e^{-i\omega t} \right]$ a Eq. \ref{eq14} fica reduzida a:
\begin{equation}
EI \frac{d^4 \widehat{\omega}}{d x^4}- \mu \omega ^2 \widehat{\omega}=0
\label{eq15}
\end{equation}
\par
A Eq. \ref{eq15} apresenta várias soluções correspondentes aos vários modos normais de oscilação da barra. Estes têm soluções do tipo (Eq. \ref{eq16}):
\begin{equation}
\widehat{\omega} = A_1 \cosh(\beta_n x) + A_2 \sinh(\beta_n x)
+ A_3 \cos(\beta_n x) + A_4 \sin(\beta_n x) 
\label{eq16}
\end{equation}
\par
Com $\beta_n$ da forma:
\begin{equation}
\beta_n = \sqrt[4]{\frac{\mu \omega_n^2}{EI}}
\label{eq17}
\end{equation}
\par
No nosso caso em a barra tem comprimento $L$, e uma das extremidades fixas pelo que podemos aplicar as condições de fronteira: $\widehat{\omega}=0$ e $\frac{d\widehat{\omega}}{dx}=0$ em $x=0$ e $\frac{d^2\widehat{\omega}}{dx^2}=0$ e $\frac{d^3\widehat{\omega}}{dx^3}=0$ em $x=0$. A partir daí podemos encontrar $\beta_nL$ resolvendo a equação:
\begin{equation}
\cosh(\beta_n L)\cos(\beta_nL)+1 =0 
\label{eq18}
\end{equation}
\par
As primeiras soluções da Eq. \ref{eq18}, que podem ser obtidas numericamente são:$\beta_1 L=1.875$, $\beta_2 L=4.694$, $\beta_3 L=7.855$ , $\beta_4 L=10.9955$, ... Ou seja, a Eq. \ref{eq-f} pode ser reescrita de modo a encontrar a frequência angular de oscilação da barra (Eq. \ref{eq11}): 
\begin{equation}
\omega_n = \beta_n^2 \sqrt{\frac{EI}{\mu}}
\label{eq19}
\end{equation}
\par
Note-se que na Eq. \ref{eq-f} a constante $c_n$ corresponde a:$c_1 =\frac{1.875^2}{2 \pi}$, $c_2 =\frac{4.694^2}{2 \pi}$, $c_3 =\frac{7.855^2}{2 \pi}$ , $c_4 =\frac{10.9955^2}{2 \pi}$, ...
\pagebreak


Nas Tabelas que se apresentam a seguir (Tab. \ref{tab:Quadrada} e \ref{tab:Triangular}) Encontram-se os dados provenientes da análise do som analisado por duas ondas uma quadrada e outra triangular gerada.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Harmónicas analisadas de uma onda Quadrada}
  \begin{tabular}{c||c c c|c c}
    \toprule
    \hline
    $n^{o}$ & f(Hz)  & A(mV)    & $A/A_0$ & \%$\delta f$ & \%$\delta A/A_0$ \\\hline
     1  & $206 \pm7$ & $127\pm1$& 1      & -      & -   \\
     3  & $606 \pm7$ & $42 \pm1$& 0.331  & 1      & 1   \\
     5  & $1005\pm6$ & $25 \pm1$& 0.196  & 0.5    & 2   \\
     7  & $1405\pm6$ & $17 \pm1$& 0.134  & 0.1    & 6   \\
     9  & $1802\pm6$ & $12 \pm1$& 0.100  & 0.1    & 10  \\
     11 & $2203\pm5$ & $9  \pm1$& 0.077  & 0.1    & 15  \\
     13 & $2603\pm5$ & $7  \pm1$& 0.060  & 0.1    & 22  \\
     15 & $3002\pm5$ & $6  \pm1$& 0.047  & 0.1    & 19  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Quadrada}
\end{table} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Harmónicas analisadas de uma onda Triangular}
  \begin{tabular}{c||c c c| c c}
    \toprule
    \hline
     $n^{o}$ & f(Hz)  & A(mV)    & $A/A_0$ & \%$\delta f$ & \%$\delta  A/A_0$ \\\hline
1     &  $201 \pm 4$  & $81.3 \pm 0.1$ &    1    & - & -  \\ 
3     &  $599 \pm 4$  & $8.9  \pm 0.1$ &  0.109  & 0.5  & 2  \\
5     &  $996 \pm 4$  & $3.1  \pm 0.1$ &  0.039  & 0.2  & 3  \\
7     &  $1394\pm 3$  & $1.5  \pm 0.1$ &  0.019  & 0.4  & 7  \\
9     &  $1792\pm 3$  & $0.9  \pm 0.1$ &  0.011  & 0.4  & 11 \\
11    &  $2187\pm 3$  & $0.6  \pm 0.1$ &  0.0078 & 0.6  & 6  \\
13    &  $2585\pm 3$  & $0.3  \pm 0.1$ &  0.0039 & 0.6  & 34 \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Triangular}
\end{table}
\end{document}
